\setcounter{Cquestion}{0}
\section{Boite de vitesse d'un semoir à graines}

Un semoir permet la distribution automatique et simultanées de graines sur plusieurs lignes de culture.

Pour respecter la distance nécessaire entre les plantations, le semoir utilise une roue de synchronisation qui permet de lier la fréquence du semis à la vitesse du tracteur.
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/photo.png}
	\caption{Semoir à l'arrière du tracteur}
	\label{fig:img-photo-png}
\end{figure}

\begin{figure}{h}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/distribution.png}

	\includegraphics[width=\textwidth]{img/principe.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.58\textwidth}
	La tête de distribution (photo et schéma ci-contre) du semoir est placée au dessus de la trémie et contient :
	\begin{itemize}\tightlist
		\item une réserve de graines,
		\item un plateau de sélection des graines, entouré d'une courroie perforée, dont les orifices sont soumis à une dépression.
		\item Une couronne de distribution contenant douze éjecteurs répartis sur la périphérie, permettant ainsi d'alimenter en graines 12 sillons en même temps.
	\end{itemize}

	\begin{enumerate}[label=\Alph*]
		\item éjecteur
		\item tube d'enterrage
		\item courroie perforée
		\item languette crantée
		\item réglage de la position des éjecteurs
		\item conduit flexible
		\item arrivée d'air sous pression pour le transfert des graines vers le distributeur
		\item trémie
		\item graine éjectée
		\item arrivée d'air sous pression pour l'éjection des graines
		\item passage
		\item plateau distributeur
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\caption{tête de distribution}
\label{teteDistribution}
\end{figure}

L'entrainement du plateau s'effectue à une vitesse proportionnelle à l'avancement du tracteur grâce à une transmission entrainée par la roue de prise de vitesse du semoir.

Le schéma cinématique de la transmission est donné \cref{schemaTransmission}.

\begin{figure}[htb]
	% \rmfamily
	\centering
	\def\svgwidth{\columnwidth}
	\subimport{./img/}{schemaTransmission.pdf_tex}
	\caption{Schéma cinématique de la transmission}
	\label{schemaTransmission}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Notations}

\begin{itemize}\tightlist
	\item $V$ la vitesse d'avance du tracteur,
	\item $\omega_{1}$ la vitesse de rotation de la roue de prise de vitesse $1$ par rapport au tracteur $0$,
	\item $\omega_{2}$ la vitesse de rotation de l'axe de la boite de vitesse $2$ par rapport au tracteur $0$,
	\item $\omega_{4}$ la vitesse de rotation de l'arbre de renvoi $4$ par rapport au tracteur $0$,
	\item $\omega_{6}$ la vitesse de rotation du Plateau distributeur $6$ par rapport au tracteur $0$,
\end{itemize} 

\subsubsection{Données}
\begin{itemize}
	\item Roue de prise de vitesse : Diamêtre $D_{roue}=\SI{720}{mm}$. On fera l'hypothèse de roulement sans glissement.
	\item Pignon 1 : $Z_1=\SI{22}{dents}$
	\item Pignon 2 : $Z_2=\SI{19}{dents}$
	\item Boite de vitesse 3 :
		\begin{itemize}
			\item Grand Plateau : $Z_{3G}=\SI{53}{dents}$
			\item Moyen Plateau : $Z_{3M}=\SI{33}{dents}$
			\item Petit Plateau : $Z_{3P}=\SI{23}{dents}$
		\end{itemize}
	\item Pignon 4 : $Z_4$ voir \cref{espacement}
	\item Pignon 5 : $Z_5=\SI{9}{dents}$
	\item Pignon 6 : $Z_6=\SI{73}{dents}$
\end{itemize}


\question{Donner la relation entre $V$ et la vitesse $\omega_{1}$ de rotation de la roue de prise de vitesse.}

\question{Donner l'expression du rapport de transmission $K=\dfrac{\omega_{6}}{\omega_{1}}$.}

\question{En déduire l'expression du rapport de transmission $\dfrac{\omega_{6}}{V}$. Quelle est l'unité de ce rapport dans le système international ?}

\noindent Pour modifier l'espacement entre les graînes, le cultivateur a 3 possibilités :
\begin{itemize}
	\item Rêgler la boite de vitesse 3 ($Z_3$) ;
	\item Changer la roue dentée amovible 4 ($Z_4$) ;
	\item Changer la courroie perforée $C$ (voir \cref{teteDistribution}).
\end{itemize}

La \cref{espacement} donne l'espacement suivant la combinaison choisie.

Le constructeur préconise une vitesse maximale du tracteur pendant le semis $V=\SI{9}{km/h}$.

\question{En s'appuyant sur la \cref{espacement} et sur vos résultats précédents, déterminer la valeur maximale de la vitesse de rotation de la tête de distribution du semoir $\omega_{6}$.}

On appelle $n$ le nombre de trous de la courroie perforée. 
\question{Déterminer la distance parcourue par tour de plateau. En déduire l'espacement $e$ entre les graines.}

\question{Déterminer la valeur manquante de la \cref{espacement}}




\begin{table}[htpb]
	\centering
	\begin{tabular}{@{}cc|ccc@{}}
		\toprule
		                &                 & \multicolumn{3}{c}{Type de courroie}                            \\
			$Z_3$									 &   $Z_4$                   & 360 trous            & 288 trous            & 144 trous            \\ \midrule
		G                    & 13                   & 1,07 cm              & 1,36 cm              & 2,71 cm              \\
		G                    & 20                   & 1,66 cm              & 2,10 cm              & 4,20 cm               \\ 
		M                    & 13                   & 1,74 cm              &               				& 4,34 cm              \\
		M                    & 20                   & 2,69 cm              & 3,33 cm              & 6,66 cm               \\ 
		P                    & 13                   & 2,73 cm              & 3,41 cm              & 6,82 cm               \\ 
		P                    & 20                   & 4,17 cm              & 5,26 cm              & 10,52 cm               \\ 
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Réglage de l'espacement des graines}
	\label{espacement}
\end{table}
